{
    "question": "Jelaskan bahwa terbentuknya jaringan perdagangan membawa suatu perubahan bagi suatu bangsa?",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "menurut saya dengan terbentuknya suatu jaringan perdagangan ,maka interaksi antar budaya yang berbeda akan sering terjadi,oleh karna proses akulturasi ataupun bahkan asimilasi budaya akan mudah terjalin,itulah yang dpt merubah suatu bangsa.<br>blum lagi dengan teknologi serta ilmu pengetahuan yang dibawa dri negara lain dan di tunjukkan di suatu bangsa dengan jaringan perdagangan yang berimbah pada perubahan cara fikir serta iptek pada suatu bangsa :)\u00a0",
            "attachments": []
        },
        {
            "answer": "Tentu saja, karena perdagangan bisa menyejahterakan penduduknya. Jaringan perdagangan yang memiliki komunitas banyak bisa memperkuat jalinan sosial dan mengulturasikan berbagai budaya yang ada. Contoh jaringan perdagangan antara komunitas Jawa dan komunitas Papua. Okay ? @Liwed<br>Maaf kalo keliru...",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "bagaimanakah-proses-masuk-dan-berkembangnya-kuliner-yang-mendapat-351",
            "question": "bagaimanakah proses masuk dan berkembangnya kuliner yang mendapat pengaruh india itu di sekitar kamu?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "mulai masuknya pedagang dari india,gujarat,yang hidup menetap di indonesia dan menularkan kebiasaannya kepada manusia peri bumi di indonesia",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "proses-terbentuknya-jaringan-nusantara-melalui-jalur-perdagangan-562",
            "question": "Proses terbentuknya jaringan nusantara melalui jalur perdagangan",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "setelah\u00a0ditemukan\u00a0jalan\u00a0melalui\u00a0laut\u00a0antara\u00a0Romawi\u00a0dan\u00a0Cina<span>.<br><br></span>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "Jalur perdagangan yang berkembang di Nusantara sangat ditentukan oleh kepentingan ekonomi pada saat itu dan perkembangan rute perdagangan dalam setiap masa yang berbeda-beda. Pada masa perkembangan Hindu-Buddha di Nusantara terdapat dua kekuatan peradaban besar yaitu cina dan India. Keduanya merupakan dua kekuatan super power pada masanya dan pengaruhnya amat besar terhadap penduduk di kepulauan Indonesia. Adanya perubahan rute perdagangan menyebabkan\u00a0 masyarakat dan suku bangsa di Nusantara terintegrasi secara langsung ke dalam jalinan perdagangan dunia pada masa itu.<span> </span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "penilaian-tentang-sumpah-palapa-dari-gajah-mada-129",
            "question": "Penilaian tentang sumpah palapa dari gajah mada",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "menurut saya baik karena di situ beliau mengungkapkan nekatnya untuk mempersatukan wilayah nusantara dibawah kekuasaan majapahit , sehingga setelah kerajaan majapahit telah menguasai kerajaan-kerajaan lain berbuah pada meredanya pertumpahan darah antara kerajaan-kerajaan lainnya\u00a0",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "menurut-kamu-bagaimanakah-pengaruh-budaya-india-itu-dapat-diterim-262",
            "question": "Menurut kamu bagaimanakah pengaruh budaya india itu dapat diterima oleh penduduk indonesia saat itu?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "menurut saya, budaya india itu dapat diterima, karena hanya pakaian mereka saja yag kurang sopan.<br><br>Tetapi bahasa mereka sopan kepada siapa pun.<br>\u00a0 dan mempunyai agama yang kuata",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "menurut gua , pengaruh budaya hindia itu dapat diterima oleh bangsa indonesia karena budaya hindia menguntungkan bagi indonesia , meski ada jga yg kurang baik bgi budaya indonesia ...<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "penjelajahan-samudra-yang-dilakukan-oleh-bangsa-bangsa-barat-dipr-347",
            "question": "Penjelajahan samudra yang dilakukan oleh bangsa bangsa barat diprakarsai oleh bangsa?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Penjelajahan\u00a0 samudra yang dilakukan oleh bangsa-bangsa berat diprakasai oleh bangsa arab<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-apa-yang-melatarbelakangi-raden-wijaya-membangun-985",
            "question": "Jelaskan\u00a0apa\u00a0yang\u00a0melatarbelakangi\u00a0raden\u00a0wijaya\u00a0membangun\u00a0kerajaan\u00a0majapahit?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Menurut Prasasti Kudadu, pada tahun 1292 terjadi pemberontakan Jayakatwang bupati Gelang-Gelang terhadap kekuasaan Kerajaan Singhasari. Raden Wijaya ditunjuk Kertanegara\n untuk menumpas pasukan Gelang-Gelang yang menyerang dari arah utara \nSinghasari. Wijaya berhasil memukul mundur musuhnya. Namun pasukan \npemberontak yang lebih besar datang dari arah selatan dan berhasil \nmenewaskan Kertanagara.</span>\n<span>Menyadari hal itu, Raden Wijaya melarikan diri hendak berlindung ke \nTerung di sebelah utara Singhasari. Namun karena terus dikejar-kejar \nmusuh ia memilih pergi ke arah timur. Dengan bantuan kepala desa Kudadu,\n ia berhasil menyeberangi Selat Madura untuk bertemu Arya Wiraraja penguasa Songeneb (nama lama Sumenep).</span>\n<span>Bersama Arya Wiraraja, Raden Wijaya merencanakan siasat untuk merebut\n kembali takhta dari tangan Jayakatwang. Wijaya berjanji, jika ia \nberhasil mengalahkan Jayakatwang, maka daerah kekuasaannya akan dibagi \ndua untuk dirinya dan Wiraraja. Siasat pertama pun dijalankan. \nMula-mula, Wiraraja menyampaikan berita kepada Jayakatwang bahwa Wijaya \nmenyatakan menyerah kalah. Jayakatwang yang telah membangun kembali \nnegeri leluhurnya, yaitu Kerajaan Kadiri menerimanya dengan senang hati. Ia pun mengirim utusan untuk menjemput Wijaya di pelabuhan Jungbiru.</span>\n<span>Siasat berikutnya, Wijaya meminta Hutan Tarik di sebelah timur Kadiri\n untuk dibangun sebagai kawasan wisata perburuan. Wijaya mengaku ingin \nbermukim di sana. Jayakatwang yang gemar berburu segera mengabulkannya \ntanpa curiga. Wiraraja pun mengirim orang-orang Songeneb untuk membantu \nWijaya membuka hutan tersebut. Menurut Kidung Panji Wijayakrama, \nsalah seorang Madura menemukan buah maja yang rasanya pahit. Oleh karena\n itu, desa pemukiman yang didirikan Wijaya tersebut pun diberi nama Majapahit.</span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-beberapa-peran-tokoh-pengembangan-agama-islam-di-indones-515",
            "question": "Sebutkan beberapa peran tokoh pengembangan agama islam di indonesia !",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "kyai,ulama,wali songo<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "peran tokoh pengembang agama islam di indonesia salah satunya adalah\u00a0wali songo",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-pelajaran-yang-dapat-kamu-petik-dari-belajar-tentang-perkemba-793",
            "question": "Apa pelajaran yang dapat kamu petik dari belajar tentang perkembangan kerajaan majapahit",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "kita harus mempersatukan wilayah indonesia<br>kita harus menjunjung tinggi rasa persatuan<br>kita harus menjadi pemimpin yang dermawan, bijaksana, dan jujur<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimana-kehidupan-sosial-masyarakat-buleleng-pada-masa-pemerint-678",
            "question": "Bagaimana kehidupan sosial masyarakat buleleng pada masa pemerintahan dinasti warmadewa \u00a0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "structur masyarakatnya didasarkan pada sistem kasta , sistem hak waris , sistem kesenian serta agama dan kepercayaan<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-teori-teori-masuknya-islam-di-aceh1-284",
            "question": "Sebutkan teori-teori masuknya islam di Aceh1",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "\u00a0Teori Gujarat<br>\u00a0 Teori Makkah dan\u00a0<span>Teori Persia.<br><br></span>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "teori persia, makkah dan gujarat",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}